Welsh vocabulary
================


Yng nghanol - in the centre

Ionawr

Chwefror

Mawrth

Ebrill

Mai

Mehefin

Orffennaf

Awst

Medi

Hydref

Tachwed

Rhagfyr

Ddylwn i - i should

Troedfedd - feet

Cant o bunnau

Fwthyn - cottage

Anfona - send

Nai - nephew

Llysfab - stepson

dros dro - temporary

syniad - idea

llais - voice

teithio - travel

ledled - all over

o gwmpas - around

garlleg - garlic

clywed - hear

amgueddfa - museum

Fasai ots taswn - would it matter

berwi - boil

madarch - mushroom

cael y syniad - have an idea

Oes yr Iâ - Ice Age

iâ - ice

o uchder  - height

o hyd - long

o led - wide

o daldra - tall

cwch  - boat

ymlacio - relax (verb)

Defnyddio - use (verb)

dros nos - overnight

dwyn - to steal

priodi - to marry

berwi - boil (ferwi'r tatws)

cyfarch - greet

cymryd - to take

rewi - freeze

bara - bread

Waith caled - hard work

Yn barod - ready

Oherwydd - because

Cymaint - so much

Swydd- job

Pobi - bake

Yn amlach - more often

mab

meibion

ganolfan - centre

iechyd - health

ganolfan iechyd - health centre

trwsio - repair

dadlau - argue

llai

rhatach - cheaper

syniad - idea

adeilad - building

llosgi - burn

llosgydd - burner

llosgyd Bunsen - bunsen burner

enaid - soul

llawdrinaeth - operation

ofergoelion - superstitions

Gwasanaeth Iechyd Gwladol - national health service

ysbrydolrwydd  - spirituality

Goggled , ngogledd

Dwyrain

De

Gorllewin

Chwith - left

Dde - right

Sawl gwaith

Cyfoethog / gyfoethog - rich

Ddiddorol - interesting

Erioed - ever, never

Penwythnos - weekend

Bastai - pie

Cytuno - agree

Anghytuno - disagree

Anghofio - forget

Blentynnaid Plentynnaidd

Digwyddiad

Cantores

Canwr

Mynydd : mountain

Mynyddoedd : mountains

Moel/Foel : bald

dwll o le : is a dump

Hardd : beautiful

dawel - quiet

Llwybr : path

syth : straight

bwysig : important

gorffennol : past

aeddfed : ripe, mature

Rhywun : someone

unwaith : once

Yn Ddiweddar - recently

Ty ar wahân - detached house

Ty sengl

Byngalo/ fyngalo

Ty teras - terraced house

Bwthyn - cottage

gyfforddus - comfortable

golwg - a look

ardal - area

Wedi dewis - has chosen

Wrth gwrs

Wych - great

gwesty - hotel

Trwyn - nose

Mwstas - moustache

Pencampwyr - champions

Swyddfa - office

Gerddi - gardens

Dweddod - said

Noswaith dda Draig, ble mae'r pannas

Bert - pretty

Gas - nasty

iawn - very

Cyflym - fast

Araf - slow

blodau - flowers

pannas - parsnips

Noswaith - evening

Cysgu - sleep

Prifddinas - capital

Cael cawod - shower

Cyn - before

Ar ôl - after

Ymarfer - practice

Gyfarch - meet [gwna i gyfarch Sioned bore yfory]

Palu - dig

berwi - boil

amgueddfa - museum

Haul - Sun

Goedwyg - forest

croen golau - fair skin

canolfan iechyd - health centre

heintus iawn - very contagious
